---
tags:
- milter-manager
- ruby
title: '告知: LOCAL DEVELOPER DAY ''10/Winter: メールフィルタの作り方 - Rubyで作るmilter'
---
来月2/13(土)に札幌で開催される[LOCAL DEVELOPER DAY '10/Winter](http://www.local.or.jp/?LDD%2FLDD10Winter)でRubyでメールフィルターを作る方法について話します。
<!--more-->


<dl>






<dt>






日時






</dt>






<dd>


2010/2/13(土) 12:45〜18:35


</dd>








<dt>






場所






</dt>






<dd>


[札幌市産業振興センター セミナールームA](http://sangyo.center.sec.or.jp/)


</dd>








<dt>






参加費用






</dt>






<dd>


無料


</dd>








<dt>






参加登録






</dt>






<dd>


必要無し（懇親会は登録が必要）


</dd>


</dl>

### 内容

Rubyでメールフィルターを開発する方法について話します。以下、背景などをまじえてもう少し詳しく説明します。

SendmailやPostfixといったよく使われているメールサーバにはmilterというメールフィルターを追加する仕組みが実装されています。milterを使うことにより、メールサーバに迷惑メール対策機能やウィルスチェック機能、メールアーカイブ機能、添付ファイル自動暗号化機能などを追加することができます。つまり、メールサーバ本体を変更せずに組織のポリシーに合わせたメールシステムを構築することができるということです。

milterという仕組みを使ったメールフィルター[^0]はすでにたくさん開発されているので、既存のものを組み合わせてメールシステムを構築できることも多いです。しかし、組織特有の事情などがある場合は既存のメールフィルターでは対応できないこともあるでしょう。そういった場合、新しくメールフィルターを開発したり既存のメールフィルターを改造して対応できます。

通常、メールフィルターはC言語で開発する必要がありますが、[milter manager](/software/milter-manager.html)が提供する機能を利用することによってRubyを使って素早くメールフィルターを開発することができます。

今回は、milter managerの機能を使ってRubyでメールフィルターを開発する方法やデバッグの方法などを紹介します。milterという仕組みを知らない方でもわかるように、milterという仕組みから順を追って説明します。ただし、Rubyについて詳しく説明しないので、Rubyがまったくわからない方には少し厳しいかもしれません。札幌でRubyについて詳しくなりたい方は[Ruby札幌](http://ruby-sapporo.org/)に参加することをオススメします。

### まとめ

来月開催されるLOCAL DEVELOPER DAY '10/Winterで、Rubyを用いてメールフィルターを作る方法について話すので、それを告知しました。

JavaScript（Ext JS）やWebアプリケーションのテスト（Selenium）、ドキュメント指向データベース（MongoDB）、リレーショナルデータベース（PostgreSQL）の話などもあるようです。参加登録も必要ないので、興味のある方はお気軽に参加してみてはいかがでしょうか。

[^0]: 混乱するかもしれませんが、「milterという仕組みを使ったメールフィルター」もmilterと呼びます。milterといった場合は仕組みよりメールフィルターのことを指すことが多いです。
